\chapter{Marco Teórico}
\label{Marco Teorico}
%\lhead{\emph{Marco Teórico}}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Marco Teórico}

% De qué va a tratar el capítulo
% El capítulo 1 suele ser el marco teórico.

%   Teoría de Juegos suma cero con dos oponentes determinístico información completa vs
% información incompleta

\section{Juegos suma cero con información completa}

Para la Inteligencia Artificial los juegos representan una realidad simplificada, un mundo que puede
ser moldeado por tantas reglas como sean necesarias, que tiene consecuencias claras y donde el éxito y
el fracaso son normalmente irrefutables. Los juegos más estudiados son los
juegos suma cero con dos oponentes, deterministicos y con informacion completa.

En teoría de juegos se conoce conoce como un juego suma cero aquel que describe una situación de
conflicto donde la ganancia y la pérdida de cada uno de los jugadores está completamente equilibrada,
de ahí deriva el nombre de "suma cero", ya que si se suma la ganancia total de los participantes y
se restan las pérdidas totales el resultado es cero. Ejemplos de estos juegos son el Poker, Ajedrez
y Go. Un ambiente determinístico es aquel en donde el siguiente estado está determinado
completamente por el estado actual y la acción ejecutada por el agente \cite{russell}.
A diferencia del ambiente estocástico donde hay factores externos que no pueden ser controlados e
influyen. El Ajedrez es un ejemplo de un ambiente determinístico y el Poker es un ambiente estocástico.
A su vez juegos como Ajedrez, Damas y Go, donde ambos jugadores conocen todo lo que hay que saber del
estado del juego, asi como los resultados y opciones para los movimientos es conocido como juego de
información completa. 

% Representación y Algoritmos clásicos (alpha-beta pruning, negamax, etc)
\section{Representación y Algoritmos Clásicos para juegos con información completa}

Cualquier juego por turnos está representado por un árbol de juego. En cada nodo del árbol se
representa un posible tablero y cada rama representa un posible movimiento. Los movimientos son los
que llevan a un tablero de una posición a otra \cite{forgames}.
Cada jugador juega a diferentes niveles del árbol y como es basado en turnos el tablero solo cambia
cuando uno de los jugadores hace un movimiento.

El número de ramas es igual al número de posibles movimientos que un jugador puede hacer. Esto se
conoce como el factor de ramificación y es un buen indicador de que tan dificil es para un
computador jugar el juego \cite{russell}. En el caso de Tres en Línea el jugador primero tiene nueve
movimientos donde puede colocar piezas, después ocho y asi sucesivamente. El Ajedrez por otro lado
tiene un factor de ramificación mucho más alto ya que son todos los posibles movimientos de cada
pieza, cada jugador comienza con un total de dieciséis piezas y muchas tienen mas de un movimiento
posible.

Cuando un tablero no tiene posibles movimientos es llamado estado terminal y representa el final del
juego. Por cada estado terminal un puntaje final es dado a cada jugador, en el caso de juegos suma
cero el puntaje sería +1 para el ganador, -1 para el perdedor y 0 en caso de
empate \cite{forgames}.

Otro medidor importante es la profundidad del árbol de juego, que es igual al numero de turnos que
tiene el juego \cite{russell}. En el juego Tres en Línea los jugadores toman turnos para agregar piezas
en un tablero tres por tres, esto quiere decir que hay nueve espacios en el tablero, en otras palabras
son nueve turnos. Lo mismo pasa con Reversi que se juega en un tablero ocho por ocho, aunque en este
caso el juego comienza con cuatro piezas en el tablero asi que puede ser un maximo de 60 turnos.
Juegos como el Ajedrez pueden tener un número casi infinitos de turnos (la regla de los 50 turnos en
el Ajedrez Competitivo limita esto).

Para el computador es más fácil resolver juegos mientras más pequeños sean sus factores de
ramificación asi como su profundidad.

En todo juego cada jugador siempre busca ejecutar el mejor movimiento posible, uno que maximice sus
ganancias, lo que normalmente se traduce en minimizar la ganancia del oponente. Esto significa que
cuando se va a buscar una respuesta, ya sea nuestra como de nuestro oponente (suponiendo un juego
con nada más dos jugadores), siempre hay que tomar en cuenta que nosotros buscamos maximizar nuestro
puntaje mientras que el busca minimizar el nuestro. Este va y viene entre maximizar y minimizar
mientras recorremos árboles de juego es lo que se conoce como Minimaxing \cite{forgames},
principio que es la base del algoritmo Minimax.

El algoritmo Minimax calcula la decisión minimax del estado actual, es decir la acción que lleva al
estado con el mayor valor minimax posible. El valor minimax de cada nodo corresponde a la mayor
ganancia posible partiendo de que el jugador buscará maximizar su ganancia y sus oponentes buscan
minimizarla \cite{russell}.
Esto nos lleva a tener un árbol de juego con dos tipos de nodos para diferenciar quien
realiza el movimiento, nodo MAX o OR cuando nos toca jugar y podemos escoger el
movimiento y nodo MIN o AND cuando el oponente escoge su movimiento y nosotros
debemos considerar todas las posibilidades.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{andor.png}
\caption{Ejemplo de arbol AND-OR para el juego Tres en Linea \cite{russell}}.
\label{imagen:andor}
\end{figure}

El principal problema con el algoritmo Minimax es que la cantidad de estados que examina es
exponencial a la profundidad del mismo. Esto se busca solucionar con una optimización al algoritmo
conocido como Poda Alpha-Beta \cite{alphabeta}. Esta modificación deja de evaluar el
movimiento cuando consigue probar que el movimiento bajo consideración es peor
que otro movimiento o irrelevante. Esto lo logra manteniendo dos valores, alfa y beta, que representan 
respectivamente, la mínima ganancia que puede hacer el jugador que maximiza y la máxima ganancia que 
puede hacer el jugador que minimiza. Si beta es menor que alfa entonces el estado actual no puede ser 
el resultado del juego óptimo de los jugadores, por ende no hace falta seguir explorando.

El algoritmo Scout \cite{scout} presentó mejoras significativas contra Poda Alfa-Beta en casos con 
grandes arboles de juego. La eficiencia de Scout viene del hecho que recorre la  mayoría de los nodos 
sin evaluarlos. Una función booleana determina en cada nodo visitado si el valor excede algún valor de 
referencia previamente calculado. Como la mayoría de los nodos quedan excluidos, solo unos pocos 
subárboles quedan para calcularles su valor minimax.

Negascout \cite{negascout} combina los beneficios de Scout y Poda Alfa-Beta en
un solo algoritmo, lo que se traduce en recorrer menos nodos que ambos.

%	-juegos con información incompleta
\section{Juegos con información incompleta}

Los juegos con información incompleta son aquellos donde los jugadores no conocen completamente el
estado actual del juego \cite{russell}.
Esta definición incluye una gran variedad de juegos tales como Battlefield,
Risk, Poker, Scrabble y Kriegspiel. Aunque la principal características de estos juegos es que el
jugador nunca está seguro de en qué estado se encuentra, teóricamente siempre existe un conjunto con
todos los posibles estados, pero el jugador no puede diferenciar entre ellos. La cardinalidad de este
conjunto va desde uno hasta el número total de configuraciones del juego. Esta es la razón por la cual 
los árboles para estos juegos son mucho más grandes que los árboles de los juegos con información completa.

%	-representación y algoritmos para juegos de información incompleta
\section{Representación y Algoritmos Clásicos para juegos con información incompleta}

El concepto fundamental para la resolución de problemas con información parcial, como los juegos con
información incompleta, son los estados de creencia, estos representan lo que
el agente cree sobre el posible estado físico del juego en el que esta, dado una serie de acciones y
respuestas. Todo problema de búsqueda con estados de creencia se define de la siguiente manera:

\begin{itemize}
\item Estados de creencia: Conjunto que contiene todos los posibles estados físicos.
\item Estado inicial: Consiste en un único estado de creencia de todos los posibles estados iniciales
  del juego.
%\item Acciones: Es la unión de todas las acciones de cualquier estado físico presente en el estado de
%  creencia. En el caso que el problema pueda tener acciones ilegales, en vez de unión se define como
%  la intersección de las acciones.
\item Acciones aplicables a un estado de creencia: Es la intersección de las acciones aplicables en
   cada estado fisico dentro del estado de creencia.
\item Modelo de transición: El agente no sabe en qué estado se encuentra, asi que cualquier acción que
   tome lo puede llevar a cualquiera de los resultados de aplicar el movimiento.
\item Prueba de meta: Un agente necesita un plan que funcione siempre, esto significa que un estado
  de creencia cumple con el objetivo si todos sus estados físicos satisfacen la prueba de meta.
\item Costo de camino: Esto no es tan importante a nivel de juegos por que normalmente todos los
  movimientos tienen el mismo costo.
\end{itemize}

Esta definición nos permite escribir el problema sin importar cual es el problema físico que queremos
resolver. Ya con esto es posible aplicar cualquier algoritmo de búsqueda tradicional para recorrer el
grafo (DFS, BFS). Sin embargo, en la práctica este enfoque es raramente aplicable. Esto se debe, no a
la cantidad de estados de creencia, aun cuando es exponencialmente más grande que la cantidad de
estados físicos; si no al tamaño de cada estado de creencia, ya que estos pueden tener una cantidad
muy grande de estados físicos dependiendo del problema.

Otro enfoque para evitar los algoritmos tradicionales que tratan los estados de creencia como si
fueran cajas negras, es ver dentro del estado y desarrollar un algoritmo de búsqueda incremental
en estados de creencia que construya la solución un estado físico a la vez. Asi como la busqueda
AND-OR tiene que conseguir una solución para cada rama en los nodos AND, este algoritmo busca una
solución para cada estado físico en el estado de creencia.

La principal ventaja de estos algoritmos es que normalmente son capaces de detectar fallas más rápido,
ya que para descubrir si un estado de creencia es irresolvible, normalmente basta con revisar un
subconjunto del mismo.
\section{Kriegspiel}

Kriegspiel es una variante del Ajedrez donde los jugadores no pueden ver las piezas y los movimientos
del oponente. Para jugarlo se usan tres tableros, uno para cada jugador y uno para el árbitro, la
única persona que tiene la información completa del estado del juego. Cada jugador también recibe un
grupo completo de piezas del color del oponente, con fin de que les sirva para ayudar a visualizar
los posibles movimientos del oponente. Cabe destacar que estas piezas no tienen efecto alguno en la
partida.

Cuando un jugador va a ejecutar un movimiento, este se la anuncia al árbitro y este revisa en su
tablero si el intento de movimiento es legal.

\begin{itemize}
\item Si el movimiento es ilegal, el árbitro dice ``ilegal'' y le toca al jugador escoger otro
  movimiento.
\item El arbitro tambien puede decir ``tonterias'' si el jugador intenta hacer movimientos que son
  ilegales aun para el tablero del mismo, por ejemplo mover un caballo como si fuera una torre. Esto
  se hace para prevenir que un jugador intente confundir al oponente con un largo número de jugadas
  ilegales.
\item Si el movimiento es legal el árbitro o se queda en silencio o dice algo como
  ``Las negras movieron'' o ``Turno de las blancas''.
\end{itemize}

El arbitro tambien tiene que informar a ambos jugador cuando:

\begin{itemize}
\item Alguna pieza es capturada, especificando el lugar y alguna información sobre la pieza
  (dependiendo de la variante).
\item Alguno de los Reyes está en jaque, especificando la dirección por la que ocurre el mismo.
  \begin{itemize}
  \item Jaque por fila.
  \item Jaque por columna.
  \item Jaque por diagonal larga (desde el punto de vista del rey).
  \item Jaque por diagonal corta (desde el punto de vista del rey).
  \item Jaque por caballo.
  \end{itemize}
\end{itemize}

Los mensajes del árbitro son breves y son escuchados por ambos jugadores, aún cuando cada jugadores
obtiene información diferente de los mensajes. En Kriegspiel el jugador sabe lo que sabe, pero no
sabe lo que el oponente sabe.

Importante destacar que el Kriegspiel es un juego muy poco estandarizado debido a que no fue muy
popular durante el siglo XX. Es decir que existen muchas variantes que se derivan de otras variantes,
pero todas estas siempre mantienen el principio original del juego intacto, cambiando ligeramente
la manera en la que el árbitro comunica sus mensajes y la cantidad de información que poseen.

La variante más antigua es conocida como ``Reglas Inglesas'' es conocida por ser una variante lenta,
donde los movimientos deben considerados con mucha paciencia y fuerza a cada jugador a pagar un precio
por cada información que obtiene. La regla más resaltante es la de ``Existe alguno?'', que permite al
jugador preguntar al árbitro si existe algún peón que pueda capturar este turno. Si no existen el
árbitro dice ``No''; en caso contrario el árbitro dice ``Intenta'' y el jugador debe intentar al menos
una captura de peón. De esta manera el jugador tiene que pagar por la información que obtuvo, ya que
no es libre de hacer cualquier movimiento después de la respuesta del árbitro.

La variante ``Estilo Cincinnati'' es la actualmente más conocida ya que es la usada por el Internet
Chess Club. En estas reglas se anuncia automáticamente al principio de cada turno si existen peones
que puedan capturar y el jugador no está obligado a intentar ningun movimiento.

Es importante hacer referencia que las diferentes variaciones usadas normalmente son irrelevantes a
nivel de investigación, ya que muchos soluciones funcionan en mas de una variación. 

%Marco Teorico
%	-Teoría de Juegos suma cero con dos oponentes determinístico información
%	completa vs información incompleta
%	-Representación y Algoritmos clásicos (alpha-beta pruning, negamax, etc)
%	-juegos con información incompleta
%	-representación y algoritmos para juegos de información incompleta
